<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>思考按下快门的理由</title>
    <link href="/2024/08/20/%E6%80%9D%E8%80%83%E6%8C%89%E4%B8%8B%E5%BF%AB%E9%97%A8%E7%9A%84%E7%90%86%E7%94%B1/index/"/>
    <url>/2024/08/20/%E6%80%9D%E8%80%83%E6%8C%89%E4%B8%8B%E5%BF%AB%E9%97%A8%E7%9A%84%E7%90%86%E7%94%B1/index/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>我隔一段时间就要让自己重新爱上拍照。就像我看完一部好剧之后需要停止一些时间好让自己再全心投入到下一部剧中一样，当我密集的拍了一段时间后，我很容易陷入到钟爱一种风格的牛角尖里，然后意识到这个问题后又很难逃脱出这个怪圈，导致我不再想拍，不知道拍什么才能让自己开心，所以我已经很多次的思考让我按下快门的理由了，这是又一次。</strong></p><p>回家换跑鞋的路上看到几处景色，所以想着顺便把GR带上。难道相机不在身边的时候，反而更能专注于观察周围？回到学校之后，天已经蒙蒙黑了，并且好像今天没有baby blue的时刻。我在一处花园里闲逛，没有非要拍什么“佳作”，只是无聊随便看看。十几分钟过后，不知不觉我又拍了几十张。我发现我不能抱着我要拍好看的照片的想法去拍，目的性太强了，直接打扰到我的思绪，让street shot这件事情变得完全不chill。我的目的是观察，是记录，是表达。用更放松和更专注的想法去使用GR，总是会有惊喜。</p><p><img src="/img/chap3_1.JPG" alt="一张简单却舒服的照片"></p><p>回到真实的操作中，每次的重拾拍照的信心的时刻，几乎都是在我出现在一个陌生或者很久没有踏足的地方的时刻。即使再普通不过的场景，只要足够新奇和陌生，都会让我脑中疯狂的分泌多巴胺，指引我不停的探索观察，不停的按下快门。这个时候要拿出不管不顾的精神，大胆的用不同的预设和白平衡补偿去组合，呈现不同风格的照片，疯狂的按下快门，记录有趣的、温暖的、瞬间的画面。</p><p><img src="/img/chap3_2.JPG" alt="超市入口的光让夜晚温暖了许多"><br><img src="/img/chap3_7.JPG" alt="猫咖门口丑萌的猫咪"><br><img src="/img/chap3_8.jpg"></p><p>除此之外，我也热衷于通过探索微观世界重新找回摄影的乐趣。微观这个词也许有些夸张，不过相对于一片池塘、一条街道和一个商铺来说，一朵花一片叶子也算是微小。虽然拍摄的主体小，但是当镜头对准一片树叶的时候，透过光线观察树叶的纹理，仿佛进入了另一个世界。对于另一个世界来说，一片树叶算是一个巨大的物体。在忽大忽小的变幻中，可以尽情得感受到摄影的魅力。</p><p><img src="/img/chap3_3.JPG"><br><img src="/img/chap3_4.JPG"><br><img src="/img/chap3_5.JPG"><br><img src="/img/chap3_6.JPG"></p><p>尝试从不同的角度观察，你会发现大不同。我们生活在一个3维立体空间中中，即使是一张纸，从不同的角度看都会有不同的样子。拍照片虽然掌握并应用一些黄金准则很重要，但是跳脱出来，从一些不同视角拍摄，往往能发现自己的“新大陆”。我自己来讲，我很喜欢仰视花朵，或者把相机放到比较低的位置，从下往上拍，和我们平常看到的花完全不一样，有种向上的生命力。</p><p><img src="/img/chap3_9.JPG" alt="独株的绣球，有种倔强的生命力"><br><img src="/img/chap3_11.JPG" alt="池塘边不知名的花，搭配正负逆冲，拍摄出lomo的质感"><br><img src="/img/chap3_13.JPG" alt="寻找花草的线条"></p><p>最后，让我们回归到色彩本身。当初爱上GR的一个重要原因就是GR对色彩的呈现是我认为最接近真实的呈现，然而我总会让自己陷入给照片加墨的沼泽里。并非说使用一些特色鲜明的预设去凸显照片氛围这一做法的坏话，只是硬套公式总会让拍出的照片显得俗气和不伦不类。且这是我走过的老路，几年前刚刚学会使用PS对raw格式照片调色时，搜寻了一大堆滤镜色调，不分青红皂白的套用，导致现在我看到那些照片都有些不好意思，那些照片也被我整理到一个名为《丑照历史》的文件夹里“珍藏”。因此，我不断告诉自己，当不知道拍什么的时候，就让一切回归本身的色彩吧，让照片清新一些。</p><p>但要做到回归色彩本身并不是轻而易举的事情，因为相机拍下的和我们人眼看到的总是有一定偏差，加上相机参数的不同设置，想要还原人眼看到的颜色并不容易。以前的我总喜欢用M档拍摄，自己调节快门和光圈的大小，以呈现想要的氛围。但是调整的过程就极有可能错过眼前的景象，所以现在我更推荐使用Av（光圈优先）或者Tv（快门优先）档去拍摄，保证画面的正常曝光后，通过调整曝光补偿，让画面暗一些或者亮一些，去接近眼中画面的完美呈现。还有一点！利用白平衡补偿，调整画面的冷暖色调，是还原色彩很重要的一步！</p><p><img src="/img/chap3_12.JPG" alt="映入眼帘的绿色，Tv，正片模式，白平衡G6:B4"><br><img src="/img/chap3_14.JPG" alt="迎来一天中的babyblue时刻，我在屋顶拍下小小的月牙"><br><img src="/img/chap3_15.JPG" alt="青岛路路边的一家咖啡厅，白色的帘子和棕色很搭"><br><img src="/img/chap3_16.JPG"></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>关于选择、灵感和情感的杂谈</title>
    <link href="/2024/08/14/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E9%80%89%E6%8B%A9%E3%80%81%E7%81%B5%E6%84%9F%E5%92%8C%E6%84%9F%E6%83%85%E7%9A%84%E6%9D%82%E8%B0%88/index/"/>
    <url>/2024/08/14/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E9%80%89%E6%8B%A9%E3%80%81%E7%81%B5%E6%84%9F%E5%92%8C%E6%84%9F%E6%83%85%E7%9A%84%E6%9D%82%E8%B0%88/index/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>  <strong>最近看了新的剧，听了新的博客，所以丰乳肥臀被搁置一边。面对新媒体的刺激，书总是被排在最后一位的那个，实在不好意思。但，我就这样，嘿嘿。回到最近接收的影视和播音内容，在过程中也是引发了自己不少的思考，不同的是我选择用语音备忘录的方式记录，也许是受到播客的影响，我认为录音能锻炼自己的表达能力，能让自己越来越清晰的说出自己的想法。所以，今天的这篇BLog就是想整理一下最近的思绪。</strong></p><h1 id="选择"><a href="#选择" class="headerlink" title="选择"></a>选择</h1><p>听到最多的一句话就是：选择大于努力。听到这句话的第一反应还是有点不舒服的，原因是我认为自己是经常选错的人，所以按照这句话来评价，我就是一个妥妥的傻x。不过客观地去思考，这句话讲得不无道理。选择合适或者对的一条路，或许走起来更轻松，你也更愿意为之付出，选择错了，一切貌似全是相反的方向。</p><p>不过怎么定义选择的对与错，是一件值得思考的问题！</p><p>最近自己又纠结于两个选择之间：升学 or 工作。别误解我的意思，升学指的是大概率要维持现在的状态大半年然后结果是完全不确定的；工作指的是努力找到合适的工作，继续以前的生活方式，以及接受自己在工作后的胡思乱想。</p><h1 id="灵感"><a href="#灵感" class="headerlink" title="灵感"></a>灵感</h1><p>现在是2024年的8月19号，坐在冷气开的很足的图书馆里，耳机里听着Bruno Mars和Lady GaGa的新作Die with a smile，咬了一口8月9号生产保质期48小时的面包，打下这些文字。有时候精神状态就像这个面包一样，虽然过期了，但依然坚挺。</p><p>关于最近的拍摄灵感，虽然阅读了mookio老师的《GRD：极致的浪漫》，也浏览了一些摄影主页，但是由于太久没有去到陌生的地方，灵感已然枯竭。看着自己强行拍下的照片，真是一点也喜欢不起来。有点强扭的瓜不甜的感觉，虽然这瓜也是给我自己吃的。这证明了一件事情，人必须要不断的接受新鲜的事物，只是在固定的圈子里转悠，容易把自己憋死。最近一个月的时间，我更偏向于用正负逆冲的预设去拍摄，那种有些lomo的风格，以及更浓厚鲜艳的色彩让我蛮期待能依靠这个预设拍出好照片的，尤其是在大胆尝试之后拍摄了一些满意的照片。不过有一件事情令我担心，就是当我回到正片或者负片拍摄的时候，有些接受不了寡淡的颜色了，觉得一切都索然无味了，看来摄影风格之间也存在一定的戒断反应。有时候不顾一切的就是用正负逆冲拍摄，出来的效果就一个字：俗不可耐！然后转过头去看，去学习别人拍出的类似风格 的好照片，然后自己模仿，不过以失败告终。就是最近对于照片色彩和氛围的迷恋有点让我迷失，忽略了照片的本质，忽略了按下快门的原因。拿起GR随手拍并不是代表随便拍，如果没有值得拍的景色，何必浪费那一次快门呢？不过让人纠结的是，好的照片也是从不断尝试和试错中产生的，所以如果只拍那些简单的景色，是完全违背我的意愿的。所以，我对自己的要求，积极去到不同的地方，沉浸在探索当中，凭借自己的感觉去创作，不拘泥于风格，着重表达想法和内容。</p><p>也看了两部美剧：<em>Queer as folk</em>, <em>The Last of Us</em>。qsf（简称）这部剧和我的渊源就是在我初中的时候作为学习资料出现在浏览记录中，当时完全不知道这部剧的珍贵，只看到了表面和一些片段。多年后认认真真的看一遍，对于剧中的人物和故事理解的更透彻，更明白了少数群体生活的不易，更加尊敬那些敢于为少数群里发声的所有人。最后生还者，我最大的感触就是，无论末日如何，爱永远存在，永远有人类在抓住爱，即使有时候在末日这种爱看起来廉价、坏事。记得很久之前看的一本书《进化的故事》，书中用极其浪漫的方式描绘两个单细胞是如何在浩瀚的海洋中遇到彼此并融为一体创造出新生命的。如果按照一个很不切实际但是很浪漫的方式说，如果爱都不存在了，人类也真的灭亡了。值得提到的是第三集讲述的末日之下，两个男人的相遇相知相爱。令我意外和惊喜的是，导演告诉大家，爱不分性别，也无关是否末日，就像艾莉和女同伴的吻一样，有人评价这个游戏政治正确（本剧为游戏改编），有人讨厌存在LGBT元素，但我想说的是，任何一个职业、任何一个身份的人都可以是LGBT群体，以及<strong>爱最大</strong>。回到故事，两人多年后，一起服药自尽，在互相搀扶下离开，就像歌词里写的：<em>If the world was ending, I wanna be next to you. If the party was over, and our time on Earth was through, I’d just wanna hold you for a while, and die with a smile.</em></p><h1 id="情感"><a href="#情感" class="headerlink" title="情感"></a>情感</h1>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>杂思</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>夜间拍摄，GR呈现的迷人质感</title>
    <link href="/2024/08/07/%E5%A4%9C%E9%97%B4%E6%8B%8D%E6%91%84%EF%BC%8CGR%E5%91%88%E7%8E%B0%E7%9A%84%E8%BF%B7%E4%BA%BA%E8%B4%A8%E6%84%9F/"/>
    <url>/2024/08/07/%E5%A4%9C%E9%97%B4%E6%8B%8D%E6%91%84%EF%BC%8CGR%E5%91%88%E7%8E%B0%E7%9A%84%E8%BF%B7%E4%BA%BA%E8%B4%A8%E6%84%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在刚拿到GR3的几个月里，我几乎不使用它进行夜间的拍摄，因为不同于GR2，GR3的内置闪光灯已经被取消了。所以我不了解GR3在没有闪光灯的情况下，如何在夜晚拍出令人满意的照片。直到前段时间阅读《摄影的真言》这本书的时候，看到mookio使用GR1在夜晚拍出那么迷人的照片的时候，我开始按耐不住，想要尝试使用GR3进行晚间的创作。</p><h2 id="寻找光线"><a href="#寻找光线" class="headerlink" title="寻找光线"></a>寻找光线</h2><p>由于缺少光线，夜间拍摄的难度往往要比光线充足的白天拍摄要大得多。抛开一种极端的拍摄场景：全黑环境。普通的夜间拍摄最重要的要点之一就是寻找光。相比于白天到处充足的光线，夜晚的光线仿佛在和你捉迷藏，需要用心发现，才能找到有趣的场景。我在夜间拍摄时常观察几个地方，比如路灯、街边小商铺的灯光、公交站牌等。</p><p>路灯是主要灵感来源。想象一下，周围一片漆黑，唯有路灯在闪烁着微弱的光，照亮周围的一切，从不同的角度找到不一样的光影，加上夜晚的独特氛围，很容易呈现有丰富故事感的照片。</p><p><img src="/img/chap1_1.JPG"><br><img src="/img/chap1_2.JPG"></p><p>不仅仅路灯，夜晚其实有丰富的光线来源。另一个比较常见的就是街边小商铺的灯光。走在一条不知名的小巷里，不同色调的灯光，搭配平凡生活的场景，一路下来能做的就是拿起GR不停的拍拍拍。GR搭配的独特28mm视角，让画面呈现出电影质感。</p><p><img src="/img/chap1_3.JPG"><br><img src="/img/chap1_4.JPG"><br><img src="/img/chap1_5.JPG"></p><p>拿起GR在夜晚拍摄，还有一个非常让我舒服的地方，就是GR的快拍经常可以带给我很大的惊喜，即使其中也不乏一些废片。调整好ISO和安全快门，光圈开到最大，观察路上来来往往的人，瞬间按下快门，定格一个这辈子都不会再重现的瞬间，是一种属于GR的浪漫。</p><p><img src="/img/chap1_6.JPG"><br><img src="/img/chap1_8.JPG"></p><h2 id="夜间拍摄技巧"><a href="#夜间拍摄技巧" class="headerlink" title="夜间拍摄技巧"></a>夜间拍摄技巧</h2><p>GR3的尺寸为109.4<em>61.9</em>33.2mm（官方尺寸），拿到手上的实际大小比我的iPhone 13mini还要小，称它为掌机完全不过分。你很难想象在如此mini的一款相机中包含了如此多精密的机械和科技。麻雀虽小，五脏俱全这句话应用在GR身上再恰当不过。GR3使用APS-C传感器，最大光圈可以达到F2.8，最高ISO达到102400，加上出色的防抖功能，GR3能够帮助用户在夜晚轻松拍摄出独具一格的照片。</p><p>下面我想基于我的经验和学习到的知识，介绍几个我在夜晚拍摄的技巧。</p><h3 id="拍摄模式：Av、Tv-or-M？"><a href="#拍摄模式：Av、Tv-or-M？" class="headerlink" title="拍摄模式：Av、Tv or M？"></a>拍摄模式：Av、Tv or M？</h3><p><em>首先，我要说明我不讨论P档，也就是全自动拍摄档位，因为我除了在2016年第一次使用单反的那段时间里使用P档拍摄，之后的时间没有再次使用的经历。</em></p><p>选择一个合适的拍摄模式（档位）是我们开始拍摄之前一件非常重要的事情。无论是在晴朗的白天，还是昏暗的夜晚，合适的拍摄模式总能减少很多设置相机的时间，从而留出更多的时间去观察。</p><p>由于夜晚周围的光线不充足，为了能够更多的光线打到相机的传感器上，通常都会将光圈开到最大（GR3最大光圈为F2.8）。因此，我们在夜间拍摄时所需要调整的就是快门和ISO，以及曝光补偿。</p><p>Tv档作为快门优先模式，允许用户手动改变快门速度，自动匹配光圈大小。在光线昏暗的环境中，通常光圈都会开到最大。因此，选择Tv模式，手动控制快门速度，能更快的把握拍摄时机，控制画面的清晰度。</p><p>当然，M档也是一个不错的选择，不过使用M档拍摄需要拍摄者对快门速度和光圈有足够的经验。对我而言，想要表达整体的氛围时，我会选择M档，手动调整快门速度和光圈大小，保证画面清晰的前提下，最大程度的呈现画面的细节。</p><p><img src="/img/chap1_11.JPG" alt="1/100s, ISO5000, F3.2"></p><h3 id="快门选择"><a href="#快门选择" class="headerlink" title="快门选择"></a>快门选择</h3><p>夜间拍摄最担心的无非就是为了弥补光线不足而不断放慢的快门速度，找到属于自己的安全快门，至关重要。对于安全快门，不仅仅是能够保证画面清晰，而且可以通过在这个速度左右徘徊，创作出不同风格的作品。</p><p>初次尝试夜晚拍摄时，我没有胆量将快门速度放慢太多，通常是在1&#x2F;60s之上拍摄。在灯光聚集的场景或者baby blue时刻，这个快门速度就足以保证画面的正常曝光。</p><p><img src="/img/chap1_7.JPG"></p><p>但当我想要尝试拍出流动效果的时候，1&#x2F;60s的快门速度显然是不够的。不过，令我惊喜的是，即使我将快门速度放慢到1&#x2F;10s甚至更慢时，拍摄出的画面竟然还超出预想的清晰。我猜想这是得益于GR3出色的防抖功能。所以，请大胆的放慢快门！</p><p><img src="/img/chap1_9.JPG" alt="1/8s, ISO2000, F4"><br><img src="/img/chap1_10.JPG" alt="1/8s, ISO2500, F2.8"></p><h3 id="ISO的设置"><a href="#ISO的设置" class="headerlink" title="ISO的设置"></a>ISO的设置</h3><p>对于夜晚的拍摄，将ISO设置为Auto就不会出错。在Auto ISO模式下，为了保证画面的正常曝光，相机系统会根据快门速度和光圈大小匹配合适的ISO值。夜间拍摄是ISO通常比较高，画面的噪点则会更明显。不过这根本不需要担心，通过一些拍摄，GR高ISO的呈现反而赋予了照片另一种味道，有时候我觉得我在用一台昂贵（对我来说）的相机拍摄ccd风格的照片。</p><p><img src="/img/chap1_13.JPG" alt="1/60s, ISO5000, F2.8"></p><p>有时候为了能凸显照片的氛围，我会特意选择小光圈或者快的快门速度，搭配高ISO，呈现一点点底片质感。</p><p><img src="/img/chap1_12.JPG" alt="1/100s, ISO10000, F2.8"><br><img src="/img/chap1_14.JPG" alt="1/100s, ISO5000, F3.2"></p><p>不过，如果不想要ISO太高，也可以通过机内设置Auto ISO的范围，将最大值固定到自己能接受的大小即可。</p><h2 id="结语"><a href="#结语" class="headerlink" title="结语"></a>结语</h2><p>以上就是我关于GR3在夜间拍摄的经验和成果。这篇作为为重启博客的第一篇blog，字数勉强达到了预期，但是内容仔细看看还是浅显和不那么连贯。不过这是一个好的开始，让我在片段的思考中找出时间去整理出一篇长一点的文章。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>GR3</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
